% conceitos basicos
Neste capítulo faremos uma apresentação dos conceitos básicos
necessários para o entendimento e desenvolvimento deste trabalho. Na
seção \ref{sec:defin} mostraremos as definições usadas no decorrer
deste trabalho. As seções \ref{sec:rev}, \ref{sec:trans}
e \ref{sec:rev_trans} descrevem, respectivamente, os problemas de
ordenação por reversões, ordenação por transposições e ordenação por
reversões e transposições.

\section{Definições}
\label{sec:defin}
Para todos os problemas usamos as seguintes definições.

\textit{Permutação.} 
Para fins computacionais, um genoma é representado por uma $n$-tupla
de genes, e quando não há genes repetidos essa $n$-tupla é chamada de
permutação. Uma permutação é representada como $\pi =
(~\pi_{1}~\pi_{2}~\ldots~\pi_{n}~)$, para $\pi_{i} \in \mathbb{N}$, $0
< \pi_{i} \leq n$ e $i \neq j \leftrightarrow \pi_{i} \neq \pi_{j}$. A
permutação identidade é representada como $\iota =
(~1~2~3~\ldots~n~)$. Para a demonstração dos eventos, usaremos como
base a permutação $\pi = (~4~7~3~6~2~5~1~)$.

\textit{Eventos de rearranjo.}
Os eventos de rearranjo tratados neste trabalho são os eventos de
transposição e reversão quando ocorrem isoladamente e quando ocorrem
de forma conjunta. Os eventos são representados por $\rho$ e são
aplicados a $\pi$ de uma maneira específica.

\section{Ordenação por Reversões}
\label{sec:rev}
\input{sections/basic/rev}

\section{Ordenação por Transposições}
\label{sec:trans}
\input{sections/basic/tra}

\section{Ordenação por Reversões e Transposições}
\label{sec:rev_trans}
\input{sections/basic/r_t}

