% introducao
O processo evolutivo foi o principal responsável pela diferenciação
entre os seres vivos e uma das teorias contemporâneas acerca do modo
como ocorre esse processo afirma que, durante o curso da evolução,
mudanças genéticas aconteceram criando diferentes espécies de
seres vivos.

Muitas dessas mudanças são devido a mutações pontuais que alteram a
cadeia de DNA, impedindo que a informação seja expressa, ou que seja
expressa de um modo diferente. Tais alterações debilitam, na maioria
dos casos, o organismo portador ou proporcionam vantagens no processo
de seleção natural.

A comparação de \seq{} é o método mais usual de se caracterizar a
ocorrência de mutações pontuais, sendo um dos problemas mais abordados
em Biologia Computacional. O interesse em fazer tal comparação é
encontrar a distância de edição \cite{SetubalMeidanis*1997}, que é o
número mínimo de operações de inserção, remoção e substituição
necessárias que transformam uma sequência em outra.

A distância de edição é uma medida capaz de estimar a distância
evolutiva entre duas cadeias, mas não possui a informação de quais
operações globais foram utilizadas para a transformação de uma
\seq{} em outra. Estas operações globais são os chamados
Rearranjos de Genomas, que podem ser, por exemplo, reversões,
transposições, fissões e fusões.

Um conceito de distância pode ser definido para qualquer classe de
rearranjo como sendo o menor número de operações pertencentes a essa
classe que são necessários para transformar um genoma em outro. Por
exemplo, chama-se a distância de reversão o menor número de reversões
necessárias para transformar um genoma em outro
\cite{BafnaPevzner*1996} e a distância de transposição é o menor
número de transposições \cite{BafnaPevzner*1998}.

Estudos mostram que os rearranjos de genomas são mais apropriados que
mutações pontuais quando se deseja comparar os genoma de duas espécies
\cite{PalmerHerbon*1988}. Nesse contexto, a distância evolutiva entre
dois genomas pode ser estimada pelo conceito de distância para uma
classe de rearranjo definido no parágrafo anterior.

Neste trabalho trataremos os casos em que os eventos de transposição e
reversão ocorrem de forma isolada e os casos quando os dois eventos
ocorrem ao mesmo tempo.

% transposição
O evento de transposição ocorre quando dois blocos adjacentes no
genoma trocam de posição. O problema da distância de transposição é
encontrar o número mínimo de transposições necessárias que transforma
um genoma em outro. A complexidade deste problema ainda está em
aberto, não conhecemos nenhuma prova que mostre que ele se encontra na
classe dos problemas NP-Difícil e não existem evidências da existência
de um algoritmo polinomial. O melhor algoritmo de aproximação
conhecido possui razão de $1.375$ apresentado por Elias e
Hartman \cite{EliasHartman*2006}.

% reversão
O evento de reversão ocorre quando um bloco do genoma é invertido. O
problema da distância de reversão é encontrar o número mínimo de
reversões necessárias que transforma um genoma em outro. Neste
problema é importante saber se a orientação dos genes é conhecida,
pois existem algoritmos polinomiais para este caso. Entretanto, se não
se conhece a orientação dos genes o problema da distância de reversão
pertence a classe de problemas NP-Difícil, com a prova apresentada por
Caprara \cite{Caprara*1997}, e o melhor algoritmo de aproximação
conhecido possui razão de $1.375$ apresentado por Berman,
Hannenhalli e Karpinski \cite{BermanHannenhalliKarpinski*2002}.

% reversão+transposição
Na natureza um genoma não sofre apenas eventos de reversão ou de
transposição, ele está exposto a diversos eventos diferentes. Para
esta situação, iremos estudar o caso onde os eventos de reversão e
transposição ocorrem simultaneamente sobre um genoma. Os trabalhos de
Walter, Dias e
Meidanis \cite{MeidanisWalterDias*2002,WalterDiasMeidanis*1998} e Lin
e Xue \cite{LinXue*1999} estudaram o problema de encontrar o número
mínimo de reversões e transposições necessárias para transformar um
genoma em outro.

O trabalho desenvolvido nesta dissertação segue a linha de pesquisa
utilizada por Dias e Dias \cite{DiasDias*2009} e nós apresentaremos
modelos de Programação por Restrições (CP\footnote{Do
inglês \estr{Constraint Programming}}.) para ordenação por reversões e
ordenação por reversões e transposições, baseados na teoria do
Problema de Satisfação de Restrições (CSP\footnote{Do
inglês \estr{Constraint Satisfaction Problems}}.) e na teoria do
Problema de Otimização com Restrições (COP\footnote{Do
inglês \estr{Constraint Optimization Problems}}.). Nós fizemos
comparações com os modelos de Programação por Restrições para
ordenação por transposições, descrito por Dias e
Dias \cite{DiasDias*2009}, ordenação por reversões e ordenação por
reversões e transposições com os modelos de Programação Linear Inteira
(PLI\footnote{Do inglês \estr{Integer Linear Programming}}.) para os
mesmos problemas descritos em Dias e Souza \cite{DiasSouza*2007}.

O texto da dissertação está dividido da seguinte maneira. O
Capítulo \ref{sec:basic} apresenta uma série de conceitos e definições
sobre os eventos que foram usados neste trabalho. O
Capítulo \ref{sec:model} descreve detalhadamente os modelos usados
neste trabalho. O Capítulo \ref{sec:resul} traz a análise dos
resultados obtidos durante o trabalho. O Capítulo \ref{sec:concl}
apresenta as conclusões da dissertação.
